\chapter{Обзор экспериментальных и теоретических данных} \label{chapt1}


В данной главе приведен литературный обзор моделей магнитных систем, а также теоретических методов вычисления термодинамических свойств, относящихся к теме диссертационного исследования.

В первой части первой главы раскрыты определения, необходимые для описания основных термодинамических свойств магнитных равновесных систем при отсутствии внешнего магнитного поля: фрустраций, магнитной восприимчивости, теплоемкости, энтропии, критических индексов. Проанализированы определения фрустраций, встречающиеся в научной литературе, а также приведена авторская формулировка и предложен количественный параметр фрустраций $p_f$. Показан пример вычисления $p_f$ для антиферромагнитной квазиодномерной цепочки спинов Изинга с четырьмя ближайшими соседями и получены значения $p_f$ для фрустрированного спинового льда на квадратной, гексагональной, пирохлор и шакти решетках. Приведена известная классификация магнитных моделей и структур решеток на основе критических индексов.

Во второй части первой главы описаны геометрии решеток и модели систем взаимодействующих частиц, которые используются и применяются в проводимых исследованиях. Обозначены возможные подходы к моделированию систем с различным радиусом взаимодействия. Проведен литературный обзор магнитных структур искусственного и естественного спинового льда, спинового стекла.

\section{Термодинамические свойства магнитных систем}

Любая магнитная система обладает определенным набором степеней свободы и в конкретный момент времени может прибывать в одном из множества возможных состояний (конфигураций, конформаций). К степеням свободы можно отнести множество параметров, точно определяющих конкретно заданное состояние системы в рассматриваемой модели.

В исследовании используются магнитные системы, состоящие из конечного набора магнитных частиц, чье взаимное расположение в пространстве определяет геометрию решетки. При этом, позиции частиц фиксированы и не являются степенью свободы. В зависимости от исследуемой модели, каждый диполь обладает собственными магнитными характеристиками: спином в модели Изинга и магнитным моментом в модели диполей. Эта характеристика и является степенью свободы каждой частицы в частности и магнитной системы в целом.

\subsection{Явление фрустраций и фрустрированные решетки}
\label{subsect:frustration}

% Взято отсюда https://arxiv.org/pdf/1611.00744v1.pdf
%Для физики конденсированных сред, интересным явлением остается то, 
%что в наиболее распространенной фазе воды (лед) наблюдается ненулевая остаточная энтропия 
%при низких температурах за счет протонного беспорядка, что ставит под вопрос третье начало термодинамики \cite{bovo2014restoration}. 
Как Лайнус Полинг отметил в 1935 году \cite{Pauling}, возможные конфигурации спинов
протонов водорода водяного льда дают наглядный пример того, как геометрические фрустрации могут 
привести к огромному числу состояний с одинаковой энергией, результатом чего является 
ненулевая энтропия при температуре, стремящейся к абсолютному нулю.
Это было одним из первых найденных примеров гораздо более широкого физического явления 
фрустраций, возникающих в самых разнообразных конденсированных системах. 
Как пример, фрустрации могут наблюдаться в жидких кристаллах, магнитных 
доменах, чередующихся структурах, в высокотемпературных сверхпроводниках, при
сворачивании белка, и в нейронных сетях.

Термин фрустрации возник в психологии. Это негативное психическое состояние, возникающее в ситуации реальной или предполагаемой невозможности удовлетворения тех или иных потребностей, или, проще говоря, в ситуации несоответствия желаний имеющимся возможностям. Они проявляются, когда сознание начинает сопротивляться тому, что ожидания достижения цели не оправдываются индивидуумом. Это наглядное определение дает всю необходимую информацию для исследователей в области гуманитарных наук. 
%В физике взаимодействующих частиц, «цель» любой системы состоит в том, чтобы найти состояние с нижайшей суммарной энергией при $T \rightarrow 0$.

Ниже приведен список определений, использующихся в научной литературе:
\begin{itemize}
	\item Фрустрации - это явления, которые проявляются, 
	когда все конкурирующие взаимодействия 
	внутри системы не могут быть одновременно удовлетворены, что приводит 
	к сильному вырождению низкоэнергетиеских состояний \cite{farhan2014thermally}.
	\item Проблема упорядочения водорода в водяном льду является, пожалуй, 
	первым примером геометрической фрустрации, знакомой в наши дни 
	концепции магнетизма, где подавление дальнего магнитного порядка 
	возникает из-за несовместимости локальных и глобальных симметрий. 
	Простейший пример фрустраций - одноосные антиферромагнитно 
	взаимодействующие спины на двумерной треугольной решетке. 
	Такая система магнитно не упорядочена при любой конечной температуре и имеет, 
	теоретически, конечное значение энтропии основного состояния. 
	Во льду, геометрическая фрустрация возникает из-за несовместимости 
	локальных расстояний связей и дальнодействующего упорядочения кислорода 
	\cite{Ramirez1999}.
	\item Когда обменные взаимодействия, как правило, имеют 
	антиферромагнитную природу, и гораздо сильнее, чем дипольные взаимодействия, 
	то проявляются необычные магнитные состояния благодаря соответствующим нарушениям 
	порядка подрешеток. Эти явления называются фрустрации
	\cite{zhou2008dynamic}.
	\item Это универсальное явление, которое проявляется, когда не все 
	взаимодействия в системе могут быть одновременно удовлетворены \cite{Mengotti2008}.
	\item Фрустрации - явление, проявляющееся когда взаимодействия, благоприятствующие различным 
	и несовместимым видам упорядочения, могут присутствовать одновременно \cite{toulouse1987theory,kirkpatrick_1983}. 
\end{itemize}

Приведенные выше определения не позволяют получить какую-либо 
однозначную оценку, является ли система фрустрированной, и, что важнее, 
насколько она фрустрирована.
В точных науках исследователи строят теории и делают предсказания, которые в будущем 
могут быть проверены и подтверждены, либо опровергнуты с помощью количественных, или 
точных измерений. Таким образом, необходимо более развернутое определение фрустраций для получения ответов на следующие вопросы:

\begin{enumerate}
	\item Насколько сильным и устойчивым может быть фрустрированное состояние?
	\item Что является объективной количественной мерой фрустраций? В каких единицах измеряются фрустрированность?
	\item Являются ли фрустрации свойством отдельной магнитной частицы или это характеристика коллективного поведения системы? Фрустрированной будет частица или магнитная система? Может ли частица, взятая вне системы, быть фрустрированной?
	\item Что является фундаментальной причиной фрустраций в магнитной системе? Как это связано с характеристиками окружения?
\end{enumerate}

Антиферромагнитная модель Изинга на треугольнике, рисунок \ref{fig:triangfrustrationexample} 
является элементарным примером фрустрированной системы. 
<<Целью>>, <<основным состоянием>> или <<нижайшим возможным энергетическим состоянием>> $ E_\text{min} $ будет:
\begin{equation}
E_\text{min}=J(-s_0s_1-s_1s_2-s_2s_0)=-3J,
\end{equation}
но это запрещенное значение энергии для антиферромагнитной модели Изинга на треугольнике. На практике имеется дважды вырожденное значение минимальной энергии (основное состояние) $ E_\text{GS} $ для трех возможных структур гамильтониана (сумм парных энергий):
\begin{equation}
E_\text{GS}=J(-s_0s_1-s_1s_2+s_2s_0)=-J,
\label{eqn:frust_ex_1}
\end{equation}
\begin{equation}
E_\text{GS}=J(-s_0s_1+s_1s_2-s_2s_0)=-J,
\label{eqn:frust_ex_2}
\end{equation}
\begin{equation}
E_\text{GS}=J(+s_0s_1-s_1s_2-s_2s_0)=-J,
\label{eqn:frust_ex_3}
\end{equation}
что соответствует шести конфигурациям.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{triang_frustration_example}
	\caption{
		Пример фрустрации для трех спинов Изинга, 
		взаимодействующих друг с другом. 
		При наличии двух антинаправленных спинов с 
		антиферромагнитным (АФМ) типом взаимодействия,
		третий спин всегда будет антинаправлен с одним спином и 
		сонаправлен с другим.
	}
	\label{fig:triangfrustrationexample}
\end{figure}


Из примера выше можно сделать выводы о фрустрациях в 
системах многих тел. Более того, можно предложить меру фрустраций.

Первый вывод: можно увидеть, что $-3J<-J$. Это значит, возможно, 
что для фрустрированных систем всегда
\begin{equation}
E_\text{min}<E_\text{GS}.
\end{equation}

Второй вывод: источником фрустраций может являться как минимум одно 
<<неудовлетворенное>> парное взаимодействие спинов. В формулах \eqref{eqn:frust_ex_1}, \eqref{eqn:frust_ex_2}, \eqref{eqn:frust_ex_3}
это $s_2s_0$, $s_1s_2$ и $s_0s_1$ пары, соответственно.

Третий вывод: мерой фрустраций может быть положение энергии основного
состояния $ E_\text{GS} $ на интервале от $ E_\text{min} $ до $ E_\text{max} $, нормированное
на длину интервала: 
\begin{equation}
p_f= \frac{ E_\text{GS} - E_\text{min} }{ E_\text{max} - E_\text{min} } = 
\frac{ E_\text{GS} + E_\text{max} }{ 2E_\text{max}},
\label{eq:frustration_level}
\end{equation}
при этом, $ E_\text{max} = - E_\text{min} = \sum \left| E_{ij} \right| $.
Тогда $p_f \in [0,1]$. И для антиферромагнитной модели Изинга на треугольнике
\begin{equation}
p_f=\frac{-1+3}{2 \cdot 3}=\frac{1}{3}.
\end{equation}

Для $1D$, $2D$ и $3D$ ферромагнетика Изинга на цепочке, квадратной 
и кубической решетках соответственно, $p_f=0$ - нет фрустраций. 
Конечно, наблюдения основаны на простейшей модели Изинга на треугольнике, но возможно сделать 
проверку для более сложных решеток.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{triang_chain.png}
		\caption{
			Изображение треугольной решетки, расположенной на одномерной цепочке
		}
		\label{fig:triag_chain}
	\end{center}
\end{figure}

Примером фрустраций	систем многих тел может служить одномерная 
антиферромагнитная цепочка спинов Изинга с взаимодействием ближайших 
и следующих по дальности соседей (1 и 2 координационные сферы). Намного проще ее представить в 
виде псевдо-двумерной цепочки, состоящей из треугольников, 
рисунок \ref{fig:triag_chain}. 
Такую цепочку еще называют <<зиг-заг>>. 
Гамильтониан:
\begin{align}
	H & = H_1 + H_2\nonumber \\
	& = J_1(s_0 s_1 + s_1 s_2 + ... + s_{N-1} s_0)\nonumber \\
	& + J_2(s_0 s_2 + s_1 s_3 + ... + s_{N-2} s_0 + s_{N-1} s_1), \ (s_i = \pm 1),
	\label{eqn:hamiltonian_1d}
\end{align}
где $J_1 > 0$ и $J_2 >0 $ - антиферромагнитное взаимодействие 
Суммарная энергия (на спин) принимает значения от $-J$ до $+3J$. 
Периодические граничные условия учтены в уравнении \eqref{eqn:hamiltonian_1d}.

Для $N=8$ и учитывая периодические граничные условия
\begin{align}
	E_{GS}=J(+s_0s_1-s_0s_2-s_1s_2-s_1s_3+s_2s_3-s_2s_4-s_3s_4- \nonumber \\
	-s_3s_5+s_4s_5-s_4s_6-s_5s_6-s_5s_7+s_6s_7-s_6s_0-s_7s_0-s_7s_1)=-8J, \nonumber \\
	E_{GS}=J(-s_0s_1-s_0s_2+s_1s_2-s_1s_3-s_2s_3-s_2s_4+s_3s_4 \nonumber- \\
	-s_3s_5-s_4s_5-s_4s_6+s_5s_6-s_5s_7-s_6s_7-s_6s_0+s_7s_0-s_7s_1)=-8J.
\end{align}

Общая энергия и число состояний представлены в виде таблицы \ref{tab:dos_triag_8}.

Ожидаемая цель энергии $-24J$, но самые низкие значения, 
которые могут быть достигнуты системой не ниже $-8J$, 
таким образом, система является фрустрированной. 
Уровень фрустраций в таком случае:
\begin{equation}
p_f=\frac{-8J+24J}{48J}=\frac{1}{3}.
\end{equation}

Состояния с $E = +3J$ являются ферромагнитными основными 
состояниями <<все вверх>> и <<все вниз>>, вырождение равно двум.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Пример ненормированной плотности вероятности состояний (ПВС) для зиг-заг цепочки, $N=8$}
	\label{tab:dos_triag_8}
	\begin{tabular}{|c|ccccccccc|}
		\hline
		$E/J$  & -16 & -12 & -8 & -4 & 0  & 4  & 8  & 12 & 16 \\
		\hline
		$g(E)$ & 0   & 0   & 4  & 88 & 90 & 56 & 16 & 0  & 2  \\	
		\hline
	\end{tabular}
\end{table} 

Для $N=16$ и учитывая периодические граничные условия
\begin{align}
	E_{GS}=J(+s_0s_1 -s_0s_2 -s_1s_2 -s_1s_3 +s_2s_3 -s_2s_4 -s_3s_4 - \nonumber \\
	-s_3s_5 +s_4s_5 -s_4s_6 -s_5s_6 -s_5s_7 +s_6s_7 -s_6s_8 -s_7s_8 -s_7s_9+ \nonumber \\
	+s_8s_9 -s_8s_{10} -s_9s_{10} -s_9s_{11} +s_{10}s_{11} -s_{10}s_{12} -s_{11}s_{12} -  \nonumber \\
	-s_{11}s_{13} -s_{12}s_{13} +s_{12}s_{14} -s_{13}s_{14} -s_{13}s_{15} +s_{14}s_{15}- \nonumber \\
	-s_{14}s_0 -s_{15}s_0 -s_{15}s_1) = -16J, \nonumber \\
	E_{GS}=J(-s_0s_1 -s_0s_2 +s_1s_2 -s_1s_3 -s_2s_3 -s_2s_4 +s_3s_4 - \nonumber \\
	-s_3s_5 -s_4s_5 -s_4s_6 +s_5s_6 -s_5s_7 -s_6s_7 -s_6s_8 +s_7s_8 -s_7s_9- \nonumber \\
	-s_8s_9 -s_8s_{10} +s_9s_{10} -s_9s_{11} -s_{10}s_{11} -s_{10}s_{12} +s_{11}s_{12} -  \nonumber \\
	-s_{11}s_{13} -s_{12}s_{13} -s_{12}s_{14} +s_{13}s_{14} -s_{13}s_{15} -s_{14}s_{15}- \nonumber \\
	-s_{14}s_0 +s_{15}s_0 -s_{15}s_1) = -16J
\end{align}

\begin{equation}
p_f=\frac{16J+48J}{96J}=\frac{1}{3}.
\end{equation}

Общая энергия и число состояний так же представлены в виде таблицы~\ref{tab:dos_triag_16}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Пример ненормированной плотности вероятности состояний (ПВС) для зиг-заг цепочки, $N=16$}
	\label{tab:dos_triag_16}
	\begin{tabular}{|c|ccccccccc|}
		\hline
		$E/J$ & -32 & -28 & -24 & -20 & -16 & -12 & -8 & -4 & 0 \\
		\hline
		$g(E)$ & 0 & 0 & 0 & 0 & 4 & 896 & 7704 & 17200 & 18234 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table*}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|cccccccc|}
		\hline
		$E/J$ & 4  & 8  & 12 & 16 & 20 & 24 & 28 & 32\\
		\hline
		$g(E)$ & 12176 & 5976 & 2512 & 560 & 240 & 32 & 0 & 2 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table*} 

Как видно из таблиц \ref{tab:dos_triag_8} и \ref{tab:dos_triag_16}, $g(E_\text{GS})=4$ не зависимо от размера системы. В одномерной цепочке спинов Изинга с антиферромагнитным взаимодействием 
ближайших и следующих по дальности соседей, увеличение размера системы приводит к уменьшению значения энтропии на спин $\ln g(E_\text{GS}) / N$, но значение параметра фрустраций $p_f$ не меняется.

Если рассматривать дальнодействующее диполь-дипольное взаимодействие, 
то фрустрации будут наблюдаться даже в одномерной цепочке диполей с 
антиферромагнитным упорядочением (в основном состоянии). 
Несмотря на то, что взаимодействие между ближайшими соседями 
(первой координационной сферой)
минимизирует суммарную энергию в связи с антипараллельным упорядочением 
диполей в основном состоянии, более дальние соседи (вторая координационная сфера) 
все равно окажутся параллельными относительно рассматриваемого диполя, 
так как необходимо выполнить условие антипараллельности
для диполей первой координационной сферы.
Однако, предположение о существовании нефрустрированных периодических магнитных 
систем с дипольным взаимодействием, или даже суперферромагнетиков, 
требует дополнительных исследований.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Значения $p_f$ для исследуемых в работе решеток}
	\label{tab:frustration_comparison}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Решетка}        & \textbf{Радиус} & \textbf{Рис.} & $\boldsymbol{N} $ & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Граничные\\ условия\end{tabular}} & $\boldsymbol{p_f} $ \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Квадратный \\ спиновый лед\end{tabular} & Близкодействие  &  \ref{ASI_example}а             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}24,\\ 312\end{tabular}         & Свободные                   & 0           \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Квадратный \\ спиновый лед\end{tabular} & Дальнодействие  &  \ref{ASI_example}а             & 24         & Свободные                   & 0.206       \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Квадратный \\ спиновый лед\end{tabular} & Дальнодействие  &  \ref{ASI_example}а             & 312         & Свободные                   & 0.254       \\ \hline
		Шакти                   & Близкодействие  &  \ref{ASI_example}в             & 32         & Свободные                   & 0.06        \\ \hline
		Шакти                   & Дальнодействие  &  \ref{ASI_example}в             & 32         & Свободные                   & 0.23        \\ \hline
		Гексагональная          & Близкодействие  &  \ref{ASI_example}б             & 30         & Свободные                   & 0.25        \\ \hline
		Гексагональная          & Дальнодействие  &  \ref{ASI_example}б             & 30         & Свободные                   & 0.265       \\ \hline
		Гексагональная          & Близкодействие  &  \ref{fig:fig00}а               & 3456       & Периодические              & 1/3         \\ \hline
		Треугольная             & Близкодействие  &  \ref{fig:fig00}б               & 2304       & Периодические              & 1/3         \\ \hline
		Пирохлор                & Близкодействие  &  \ref{fig:pyroclore_lattice}    & 3456       & Периодические              & 1/3         \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Сравнение значений $p_f$ для всех исследуемых в работе решеток приведено в таблице \ref{tab:frustration_comparison}. Из таблицы видно, что на параметр фрустраций влияет геометрия решетки, радиус взаимодействия и граничные условия.

Резюмируя описанное выше, можно сформулировать определение 
фрустрации для магнитных систем. Фрустрации представляют собой 
характеристику основного состояния магнитной системы, 
в которой полная энергия взаимодействия не может 
быть полностью минимизирована из-за наличия положительных парных 
взаимодействий в гамильтониане. Мерой фрустраций является положение энергии основного
состояния $ E_\text{GS} $ на интервале от $ E_\text{min} $ до $ E_\text{max} $, нормированное
на длину интервала, уравнение \eqref{eq:frustration_level}.

Принято считать, что фрустрация 
приводит к отсутствию дальнего порядка и иногда к высокому вырождению 
основных состояний. 
В авторской работе \cite{shevchenko2017effect}, получено точное численное 
решение и в главе \ref{chap:longshortrange} показано, что фрустрации 
не обязательно приводят к 
вырождению основных состояний.


\subsection{Магнитная восприимчивость}
Согласно определению, магнитная восприимчивость характеризует связь 
между намагниченностью магнитной системы и внешним полем:
\begin{equation}
\chi(T)\bigr|_{h\rightarrow0}=\frac{\partial\left\langle M \right\rangle \! (T) }{\partial h},
\label{eq:suspectibility_first}
\end{equation}
при этом средняя намагниченность при заданной температуре
\begin{equation}
\left\langle M\right\rangle \! (T) \bigr|_{h \rightarrow 0}=\frac{1}{Z} \displaystyle \sum_i M_{i}\suspectibilityExponent,
\label{eq:average_mag}
\end{equation}
а статистическая сумма
\begin{equation}
Z =\sum_i \suspectibilityExponent.
\end{equation}
Объединяя уравнения \eqref{eq:suspectibility_first} и \eqref{eq:average_mag} получим:
\begin{equation}
\chi(T)\bigr|_{h\rightarrow0}= \left. \frac{\partial\left\langle M\right\rangle }{\partial h} \right|_{h \rightarrow 0}
=
\frac{\partial}{\partial h}
\left. \frac{\sum M_{i}\suspectibilityExponent}{\sum\suspectibilityExponent} \right|_{h \rightarrow 0}.
\end{equation}
Для удобства записи можно ввести сокращение:
$$
\beta = \frac{1}{k_B T}.
$$
{Пользуясь правилом дифференцирования сложной функции}
\begin{equation}
(\frac{u}{v})'=\frac{u'v-v'u}{v^{2}},
\end{equation}
представим числитель и знаменатель как:
\begin{align}
	u= & \sum M_{i}\suspectibilityExponentTwo, \nonumber \\
	v= & \sum\suspectibilityExponentTwo,
\end{align}
и их производные:
\begin{align}
	u'=\frac{\partial u}{\partial h}=\beta\sum M_{i}^{2}\suspectibilityExponentTwo, \nonumber \\
	v'=\frac{\partial v}{\partial h}=\beta\sum M_{i}\suspectibilityExponentTwo.
\end{align}

Отсюда:

\begin{align}
	\chi(T) \bigr|_{h \rightarrow 0} = & \frac{ \displaystyle 
		\beta \sum M_{i}^{2}\suspectibilityExponentTwo \sum \suspectibilityExponentTwo
	}{ \displaystyle 
		\left(\sum\suspectibilityExponentTwo\right)^{2}
	} - \nonumber \\
	\nonumber \\
	& \qquad - \frac{ \displaystyle 
			\beta \left(\sum M_{i}\suspectibilityExponentTwo\right)^{2}
	}{ \displaystyle 
		\left(\sum\suspectibilityExponentTwo\right)^{2}
	} = \nonumber \\
	\nonumber \\
	= & \beta \left( 
	\frac{\sum M_{i}^{2}\suspectibilityExponentTwo}{\sum\suspectibilityExponentTwo} - 
	\left(\frac{\sum M_{i}\suspectibilityExponentTwo}{\sum\suspectibilityExponentTwo}\right)^{2} \right){,}
	\nonumber \\
	\nonumber \\
	& \qquad \qquad \qquad \chi(T) \bigr|_{h \rightarrow 0} = \frac{ \left\langle M^{2}\right\rangle -\left\langle M\right\rangle ^{2}}{k_B T}.
	\label{eq:suspectibility_differentiated}
\end{align}


\subsection{Теплоемкость}
Согласно определению, теплоемкость есть вторая производная
свободной энергии Гельмгольца, или первая производная внутренней
энергии~$\left\langle u \right\rangle$.
%По определению, теплоемкость определяется отношением бесконечно малой средней энергии системы к соответствующему приращению температуры:
\begin{equation}
C(T) = \frac{\partial\left\langle E \right\rangle \! (T) }{\partial T} = \frac{\partial\beta}{\partial T} \frac{\partial\left\langle E\right\rangle \! (T) }{\partial\beta},
\end{equation}
где средняя энергия при заданной температуре
\begin{equation}
\left\langle E\right\rangle \! (T) =\frac{\sum E_{i}\heatingExponentTwo}{\sum\heatingExponentTwo}.
\label{eq:avg_energy}
\end{equation}
Исследования проводятся в условии отсутствия внешнего магнитного поля $h=0$,
поэтому в функции распределения вместо члена суммы $$ \suspectibilityExponent, $$ используемого в уравнении \eqref{eq:average_mag}, рассматривается 
$$ \heatingExponent. $$
Аналогично магнитной восприимчивости, введено сокращение:
\begin{equation}
\beta=\frac{1}{k_B T}; \quad \frac{\partial\beta}{\partial k_B T}=-\frac{1}{(k_B T)^{2}}.
\end{equation}

Используя преобразование
\begin{equation}
(\frac{u}{v})'=\frac{u'v-v'u}{v^{2}},
\end{equation}
для выражения
\begin{equation}
\frac{\partial\left\langle E\right\rangle }{\partial\beta}=\frac{\partial}{\partial\beta}\frac{\sum E_{i}\heatingExponentTwo}{\sum\heatingExponentTwo},
\end{equation}
получим следующие множители:
\begin{align}
	u=&\sum E_{i}\heatingExponent=\sum E_{i}\heatingExponentTwo, \nonumber \\
	v=&\sum\heatingExponent=\sum\heatingExponentTwo,
\end{align}
и их производные:
\begin{align}
	u'=\frac{\partial u}{\partial\beta}=-\sum E_{i}^{2}\heatingExponentTwo, \nonumber \\
	v'=\frac{\partial v}{\partial\beta}=-\sum E_{i}\heatingExponentTwo.
\end{align}

Подставляя в начальное уравнение, получим:

\begin{align}
	C(T)= & -\beta^{2} \left( 
	\frac{ 
		-\sum E_{i}^{2}\heatingExponentTwo\sum\heatingExponentTwo
	}{
		\left(\sum\heatingExponentTwo\right)^{2}
	} \right. - \nonumber \\
	\nonumber \\
	& \qquad - \left.
	\frac{
		-\sum E_{i}\heatingExponentTwo \sum E_{i} \heatingExponentTwo
	}{ 
		\left(\sum\heatingExponentTwo\right)^{2}
	}\right) = \nonumber \\
	\nonumber \\
	& \qquad = \beta^{2}\left(
	\frac{
		\sum E_{i}^{2}\heatingExponentTwo
	}{ 
		\sum\heatingExponentTwo
	} - \left(
	\frac{
		\sum E_{i}\heatingExponentTwo
	}{
		\sum\heatingExponentTwo
	}
	\right) ^{2} \right), \nonumber \\
	\nonumber \\
	& \qquad \qquad \qquad C(T) = \frac{
		\left\langle E^{2}\right\rangle -\left\langle E\right\rangle ^{2}
	}{
		k_B T^{2}
	}.
	\label{eq:heating_differentiated}
\end{align}

\subsection{Энтропия}
Энтропия характеризует вероятность осуществления макроскопического состояния 
с заданным значением энергии при $T \rightarrow \infty $.
Если представить кратность вырождения состояний как функцию от энергии $ G(E) $, то энтропия для заданного уровня энергии, согласно определению Больцмана, задается как $ S (E) = k_B \ln G(E) $. Энтропия может рассматриваться как термодиамическая величина, которая определяет меру диссипации энергии в системе и задается отношением
\begin{equation}
S (T) = \frac{U-F}{k_B T} = \ln Z + \frac{\left\langle E \right\rangle \! (T)}{k_B T},
\label{eq:entropy1}
\end{equation}
где $U$ - внутренняя энергия системы, $ F = U - k_B \ln Z $ - свободная 
энергия Гельмгольца. В уравнении \eqref{eq:avg_energy}, $\left\langle E \right\rangle \! (T)$ - термодинамическое усреднение Гиббса для уровня энергии. Аналогичным образом можно получить и распределение энергетического уровня энтропии:
\begin{equation}
\left\langle S \right\rangle =\frac{\sum_i G(E_i) \ln G(E_i) \exp[\displaystyle\frac{-E_{i}}{k_B T}]}{\sum G(E_i) \exp[\displaystyle\frac{-E_{i}}{k_B T}]},
\label{eq:entropy2}
\end{equation}
где суммирование, в отличие от \eqref{eq:avg_energy}, проводится по уникальным уровням энергий, то есть по вхождениям $ G(E) $.

Исходя из уравнений \eqref{eq:entropy1} и \eqref{eq:entropy2} видно, что в случае равновесной изолированной системы (при $ T \rightarrow \infty $), выпадение каждого состояния становится равновероятным и определяется только числом микросостояний. В модели 
Изинг-подобных частиц (где спин может находиться только в двух состояниях),  
$ S (T \rightarrow \infty) / N = \ln 2 $ \cite[с.~57]{schroeder1999introduction}. 
При $ T \rightarrow 0 $, конфигурации с {минимальной энергией} будут иметь максимальную вероятность в распределении Гиббса. 
Третье начало термодинамики гласит: 
\textit{
	по мере 
	приближения температуры к 0К энтропия всякой равновесной 
	системы при изотермических процессах перестает зависеть от 
	каких-либо термодинамических параметров состояния и в пределе 
	($ T = 0K$) принимает одну и ту же для всех систем универсальную 
	постоянную величину, которую можно принять равной нулю \cite[с.~91]{bazarov1991}.
}

Общность этого утверждения состоит в том, что: \\
во-первых, оно относится к любой равновесной системе; \\
во-вторых, что 
при $ T \rightarrow 0K$ энтропия не зависит от значения любого параметра 
системы.

{Отметим}, что предельное значение энтропии, поскольку оно одно и то же 
для всех систем, не имеет какого-либо физического смысла 
и поэтому полагается равным нулю \cite[с.~91]{bazarov1991}.

Однако, на практике, при $ T \rightarrow 0K$, уровень энтропии будет 
определяться кратностью 
вырождения основного состояния $ S (T \rightarrow 0) = \ln G(E_{gs}) $, 
которая может быть отличной от нуля. Это значение называется \textbf{остаточной энтропией}.
В системах с конкурирующими взаимодействиями  (например, описанными в разделе \ref{subsect:frustration}), основное состояние будет 
вырождено, что приведет к более высокому уровню остаточной энтропии. Выполнение условия $ S (T \rightarrow 0) > \ln 2 / N $ однозначно говорит о наличии конкурирующих взаимодействий в системе, и как следствие, о наличии фрустраций. Однако, обратное не всегда верно. Данный вопрос раскрыт в главе \ref{chap:longshortrange}.

\subsection{Критические индексы}
% Взято отсюда: http://iopscience.iop.org/article/10.1088/0034-4885/71/5/056501/meta  Magnetism in ultrathin film structures, страница 11
Критические явления относятся к точкам нестабильности фазовой диаграммы для 
определенной системы \cite[с.~11]{vaz2008magnetism}. 
Эти критические точки классифицируются
как переходы первого или второго порядка в зависимости от того,
является ли переход бесконечным или конечным, соответственно \cite{fisher1967theory}.
На примере кобальта переходом первого порядка является переход от гексагональной плотноупакованной (ГПУ) к гранецентрированной кубической (ГЦК) кристаллической фазе при температуре примерно $\approx 710K$ \cite{sucksmith1954magnetic}.
Фазовые переходы первого рода проявляют явления гистерезиса
и связаны с конечным изменением внутренней энергии системы.
Примером фазового перехода второго рода в
той же системе является переход из ферромагнитной в парамагнитную фазу, 
который происходит при критической температуре $T_c = 1388 \pm 2K$ \cite{luborsky1980ferromagnetic}. В фазовом переходе второго рода 
две фазы сменяют друг друга без каких-либо энергетических затрат и, следовательно, 
характеризуется колебаниями между двумя фазами в критической точке \cite{siegmann1992surface}.

Непрерывный характер фазовых переходов второго рода
позволяет тщательно изучить его поведение, близкое к критической
точке. Принято считать, что критическое поведение следует степенным 
законам масштабирования, с показателями, значения которых попадают в
небольшой диапазон универсальных значений, которые зависят только от небольшого
числа параметров, таких как размерность и количество
степеней свободы системы \cite{fisher1974renormalization, wilson1979problems, fisher1998renormalization, stanley1999scaling} (хотя
симметрия неупорядоченной фазы и радиус взаимодействия 
могут изменить критическое поведение \cite{fisher1974renormalization, ma1976modern, jose1977renormalization, kosterlitz1978two, barber1980phase}).

На самом деле, оказывается, что критическое поведение большинства систем
можно описать с помощью двух специфических гамильтонианов микроскопического взаимодействия:

1. Модель Поттса с $Q$ состояниями, где каждый спин $i$ может быть в одном из $Q$ возможных дискретных направлений $S_i$ ($S_i = 1,2,...,Q$).
Если два соседних спина имеют одинаковые
направления, то они вносят сумму $-J$ к общей
энергии конфигурации, в противном случае они не дают вклада:
\begin{equation}
H(d,s) = -J \sum_{{ \left\langle i,j \right\rangle }} \delta(S_i, S_j),
\end{equation}
где $\delta$ - символ Кронекера и ${ \left\langle i,j \right\rangle }$ показывает что суммирование проходит только по уникальным парам ближайших соседей.

2. $n$ - векторная модель, где спины пребывают в непрерывном пространстве состояний:
\begin{equation}
H(d,s) = -J \sum_{{ \left\langle i,j \right\rangle }} (\vec{S}_i, \vec{S}_j),
\end{equation}
где спин $ \vec{S}_i $ является $ n $ - мерным единичным вектором и $ \vec{S}_i $ изотропно взаимодействует со спином $ \vec{S}_j $, расположенным в точке $ j $ \cite{landau1999computer, pelissetto2000critical}. 
В таблице \ref{tab:critical_exponents} представлены критические индексы для $n$-моделей где $d=2,3$ и $n=1,2,3$. Для линейной цепочки спинов нет конечной температуры упорядочения в термодинамическом пределе. В двумерном пространстве, модель Изинга ($ n=1 $) предсказывает магнитный порядок при конечных температурах, с критическим индексом намагниченности $ \beta = 1/8 $ \cite{onsager1944crystal, thompson1988classical}.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Значения критических индексов $\beta$, $\gamma$ и $\nu$ для некоторых систем, где $d$ - размерность пространства, $n$ - число уровней свободы. Три критических экспоненты связаны через отношение масштабирования $ \gamma = d \nu - 2 \beta $. Данные взяты из работы \cite[с.~11]{vaz2008magnetism}. }
	\label{tab:critical_exponents}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		Система          & $d$ & $n$ & $\beta$                     & $\gamma$     & $\nu$ & Метод                        & Ссылки        \\ \hline
		2D Изинг        & 2   & 1   & 0.125                       & 1.75  & 1.75  & Точный                       & \cite{thompson1988classical}     \\ \hline
		2D $XY$ система & 2   & 2   & 0.231$^{\text{а}}$ & ---   & ---   & Ренорм-групп                 & \cite{bramwell1993universality, bramwell1993magnetization} \\ \hline
		2D Гейзенберг   & 2   & 3   & ---                         & ---   & ---   & Теория$^{\text{б}}$ & \cite{mermin1966absence}     \\ \hline
		3D Изинг        & 3   & 1   & 0.325                       & 1.241 & 1.241 & Ренорм-групп                 & \cite{le1980critical, le1977critical} \\ \hline
		3D $XY$ система & 3   & 2   & 0.345                       & 1.316 & 1.316 & Ренорм-групп                 & \cite{le1980critical, le1977critical} \\ \hline
		3D Гейзенберг   & 3   & 3   & 0.365                       & 1.386 & 1.386 & Ренорм-групп                 & \cite{le1980critical, le1977critical} \\ \hline
	\end{tabular}\\
	\begin{flushleft}
		$^{\text{а}}$ Для конечных систем. \\
		$^{\text{б}}$ Не наблюдается магнитного порядка выше температуры 0 K.
	\end{flushleft}
\end{table}

С другой стороны, изотропные $XY$ и 2D Гейзенберг системы не упорядочиваются при конечной температуре в термодинамическом пределе \cite{bloch1930theorie, mermin1966absence, wegner1967spin, hohenberg1967existence}.



\section{Векторные модели магнитных систем}

\subsection{Модель Изинга}

% Взято из Magnetic Monopole Current in Artificial Square Spin Ice, Kaj Dahl, Oscar Eriksson
Модель Изинга представляет собой набор дискретно заданных спинов, расположенных на периодической решетке.
Причем каждый спин может быть только в одном из двух состояний. 
Эрнст Изинг изначально моделировал
ферромагнитный материал в одном измерении (1D), расположив спины,
принимающие значения ${\pm}s$, на одной линии (рисунок \ref{fig:ising-1d-2d-lattice}а). 
Гамильтониан для этой системы задается уравнением \eqref{ham:ising}, 
где в формировании итоговой энергии играет только значение спина,
и суммирование проходит только по парам ближайших соседей
{\begin{equation}
\label{ham:ising}
\ham = - J \sum_{\left\langle i,j \right\rangle}s_i \cdot s_j, \quad (s_i = \pm 1).
\end{equation}}

{Одномерная модель Изинга была решена Изингом и не содержит фазовых переходов \cite{ising1925report}.
Модель Изинга в двумерном пространстве (2D) представляет собой
решетку спинов (рисунок \ref{fig:ising-1d-2d-lattice}б), где
гамильтониан такой же, как и в одном измерении. Отличается лишь число ближайших соседей.}

\begin{figure}[b]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{ising-1d-2d-lattice}
	\caption{Схематичное расположение антиферромагнитной модели Изинга в минимальном энергетическом (основном) состоянии а) в одном измерении (1D) в виде цепочки б) в двух измерениях (2D) в виде простой квадратной решетки. Пунктирной линией показаны парные спиновые взаимодействия, где значение $J$ определяет тип взаимодействия.}
	\label{fig:ising-1d-2d-lattice}
\end{figure}

В гамильтониане \eqref{ham:ising}, $J$ является обменной константой, определяющей характер взаимодействия: $ J > 0 $ - ферромагнитное и $ J < 0 $ - антиферромагнитное. $\left\langle i,j \right\rangle $ обозначает 
суммирование только по уникальным парам ближайших соседей. 2D модель 
Изинга была решена в 1944 году Л. Онсагером \cite{onsager1944crystal}. 

Согласно решению \cite{onsager1944crystal}, энергия и теплоемкость определяются как:

\begin{equation}
E = - 2 N J \tanh (2\beta J) - NJ \frac{\sinh^2 (2 \beta J) - 1}{\sinh (2 \beta J) \cosh (2 \beta J)} (\frac{2}{\pi} K_1 (k) - 1),
\end{equation}
и
\begin{align}
C_v = N k_B \frac{4}{\pi} (-\beta J \coth (2 \beta J))^2 [K_1(k) - E_1(k) - ( 1 - \tanh^2(2 \beta J)) \nonumber \\
(\frac{\pi}{2} + (2 \tanh^2 (2 \beta J) - 1) K_1 (k))],
\end{align}
где: 
$$K_1(k) = \int_{0}^{\pi/2} \frac{d \phi}{ \sqrt{1-k^2 \sin^2 \phi}},$$ 
$$E_1 (k) = \int_{0}^{\pi/2} \sqrt{1-k^2 \sin^2 \phi} d \phi,$$
$$k = 2 \frac{\sinh ( 2 \beta J )}{ (\cosh ( 2 \beta J ))^2 },$$
$$\beta = \frac{1}{k_B T}.$$
Критическая температура $T_c$ может быть получена из отношения \cite{gould2010statistical}:
\begin{equation}
	\frac{k_B T_c}{J} = \frac{2}{\ln (1 + \sqrt{2})} { \approx 2.26919}.
	\label{eq:ising_exact_solution}
\end{equation}

Кривая теплоемкости на спин для конечной системы размером $m*n$ была приведена в  \cite{ferdinand1969bounded}:

\begin{align}
	C_{mn} / (k_B mn) & = (mn)^{-1} K^2 (d^2 / d K^2) \ln Z_{mn} = \nonumber \\
	& = - 2K^2 \csch^2 2K + \frac{K^2}{mn} 
	\left( 
		\frac{\sum_{i=1}^{4} Z_i ''}{\sum_{i=1}^{4} Z_i}  -
		\left( 
			\frac{\sum_{i=1}^{4} Z_i '}{\sum_{i=1}^{4} Z_i} 
		\right)^2
	\right),
	\label{ising2_heating}
\end{align}
где {статистическая сумма} $Z$ состоит из четырех частей:
\begin{align}
	& Z_1 = \prod_{r=0}^{n-1} 2 \cosh \frac{1}{2} m \gamma_{2r+1},
	& Z_2 = \prod_{r=0}^{n-1} 2 \sinh \frac{1}{2} m \gamma_{2r+1}, \nonumber \\
	& Z_3 = \prod_{r=0}^{n-1} 2 \cosh \frac{1}{2} m \gamma_{2r},
	& Z_4 = \prod_{r=0}^{n-1} 2 \sinh \frac{1}{2} m \gamma_{2r}, \quad 
\end{align}
где степень приближения решения определяется уравнением
\begin{equation}
\cosh \gamma_{l} = \cosh 2K \coth 2K - \cos (l \pi / n),
\end{equation}
где
\begin{align}
	\gamma_0 & = 2K + \ln \tanh K, \\
	\gamma_l & = \ln \left[  c_l + (c_l^2 - 1)^{1/2} \right], \quad l \neq 0.
\end{align}

Здесь $K = J/k_B T$ - обратная температура.

Радиус взаимодействия можно расширить до нескольких координационных сфер, введя дополнительные обменные константы $ J_1 $, $J_2$ для каждой сферы \cite{murtazaev2011critical}:
\begin{equation}
	\ham = J_1 \sum_{{\left\langle i,j \right\rangle}}s_i \cdot s_j + J_2 \sum_{{\left\langle i,l \right\rangle}}s_i \cdot s_l {.}
\end{equation}

Благодаря алгоритмической простоте компьютерной реализации, 
гамильтониан применяется для моделирования практически 
любой решетки \cite{boulatov1987ising, baxter1973exact, 
	Kano, murtazaev2004critical}.

\subsection{Модель диполь-дипольного взаимодействия}

% Взято из doi:10.1088/0022-3727/39/21/R02
В 1946 году в работе \cite{Luttinger1946} использовался подход локального поля, 
чтобы показать, что у периодических массивов точечных диполей могло быть 
ферромагнитное основное состояние даже в отсутствие обменных взаимодействий. 
В отличие от обменного взаимодействия, дипольные взаимодействия дальнодействующие и очень анизотропные. 
Для пары точечных диполей $i$ и $j$ с магнитными моментами $\vec{m}_i$ и $\vec{m}_j$, 
и радиус-вектором $\vec{r}_{ij}$ между ними, диполь-дипольное взаимодействие определяется как
\begin{equation}
\ham = D \sum_{ \left\langle i {,} j \right\rangle } \frac{ (\vec{m}_i\vec{m}_j) }{ |\vec{r}_{ij}|^3 }-3\frac{ (\vec{m}_i\vec{r}_{ij})(\vec{m}_j\vec{r}_{ij})}{|\vec{r}_{ij}|^5},
\label{eq:ham_dipolar}
\end{equation}
где  
$D=\mu^2/a^3$ - размерный коэффициент, применяющийся в периодичных решетках с однородным магнитным моментом диполей,
$\mu$ - магнитный момент диполя, 
$a$ - параметр решетки, а $ \left\langle i {,} j \right\rangle $ означает, что суммирование проводится по уникальным парам диполей.

При таком взаимодействии, двумерные квадратные решетки формируют 
цепочки ферромагнитно направленных диполей, где моменты смежных цепочек 
выровнены антиферромагнитно \cite{Russier2001,Fernandez2000,Mukhopadhyay1999286}, аналогично рисунку \ref{fig:ising-1d-2d-lattice}. 
Диполи не взаимодействуют, если $\angle ( \vec{m}_i,\vec{m}_j ) = 90^{\circ}$.
Дипольный ферромагнетизм был экспериментально продемонстрирован в солях, содержащих магнитные ионы, расположенные друг от друга на расстоянии, при котором обменные связи перестают работать. 

\subsection{Зарядовая модель}
\label{seq:dumbbell_model}

При исследовании моделей спинового льда широко применяется зарядовая модель, или модель <<гантелей>> \cite{chern2011}.
Впервые она была предложена в работе \cite{castelnovo2008magnetic}. 
Магнитные диполи вытягиваются в линии длиной $b$ так, чтобы их поля встречались 
в узлах (вершинах) решетки.
Магнитный заряд на одном конце гантели определяется как
$q_i = \pm m_i / b$, где $m_i$ - намагниченность диполя. Заряды на разных концах гантели имеют противоположные знаки.
Гамильтониан системы диполей определяется как сумма парных энергий магнитных зарядов, определяемых законом Кулона:
\begin{equation}
\ham = \sum_{\alpha,\beta} 
\begin{cases}
\frac{Q_\alpha Q_\beta}{r_{\alpha\beta}}{,} & \alpha \neq \beta \\
Q^2_\alpha{,} & \alpha = \beta
\end{cases},
\end{equation}
где $Q_\alpha = \sum^\alpha_{i \in \alpha}q^\alpha_i$ определяет суммарный заряд узла $ \alpha $ решетки, и $ r_{\alpha\beta} $ определяет расстояние между узлами $ \alpha $ и $ \beta $. Пример модели гантелей изображен на рисунке \ref{fig:dumbbellexample}.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{dumbbell_example}
	\caption{Зарядовая модель гантелей на примере гексагональной решетки. Черными и белыми точками отмечены противоположные магнитные заряды на концах магнитного диполя \cite{chern2011}.}
	\label{fig:dumbbellexample}
\end{figure}

Модель применялась для статистического анализа вершин решетки \cite{Wang2006,
bramwell2009measurement, jaubert2009signature} с целью выявления аномалий 
основного состояния и быстрого (с алгоритмической точки зрения) выявления 
монополей и цепей Дирака. Однако, такую модель сложно адаптировать для 
вычисления статистической суммы и статистического анализа сложных 
аморфных спиновых систем.

\subsection{Радиус взаимодействия}
% Взято отсюда https://arxiv.org/pdf/1701.00980v1.pdf

%Поскольку спин-орбитальное взаимодействие достаточно большое в 
%ионах редкой земли, взаимодействияв структуре спинового льда 
%доминируют обменным взаимодействем \cite{Hertog2000, Bramwell2001}. 
Дипольные дальнодействующие взаимодействия играют важную роль 
в формировании термодинамических свойств спинового льда. Модель 
Изинга на решетке пирохлора может включать 
и обменные, и дипольные взаимодействия. 
В упрощенной версии модели спинового льда, 
обменный коэффицент дальнего взаимодействия равняется нолю, 
и обменное взаимодействие рассматривают 
только между ближайшими соседями. Такая упрощенная версия называется моделью 
ближайших соседей \cite{Hertog2000, Bramwell2001, Isakov2005, Guruciaga2014, Ferreyra}, 
и служит для качественного описания некоторых свойств материалов спинового льда.

%Существует другой класс материалов, который в научной 
%литературе называют мультиферроиками \cite{cheong2007multiferroics} 
%\footnote{{Разобраться для себя, что значит слово <<мультиферроики>>}}.
%Это искусственный спиновый лед. Он представляет собой литографически изготовленные 
%искусственные наноструктуры, состоящие из удлиненных нано-островков пермаллоя %\cite{Wang2006,Moller2006}. Магнитные моменты наноостровков, благодаря анизотропии 
%формы, всегда направлены вдоль длинной оси \cite{Wysin2012}. 
%Магнитные моменты наночастиц ведут себя как спины Изинга. 
%Геометрия массива является двумерной квадратной решеткой, в которой 
%островки чередуются в направлениях вдоль $ X $ и $ Y $ оси, как показано на 
%рисунке \ref{square_ice}. Такая структура
%называется двумерным квадратным спиновым льдом.

В недавней работе \cite{Xie2015} использовалась модель 
ближайших соседей для изучения фазовых переходов в квадратном 
спиновом льду, в модели гантелей \cite{Borzi2013}. Целью работы был 
анализ плотности монополей в ансамбле и их термодинамическое поведение. 
Авторы полагали, что гамильтониан модели, 
учитывающий обменные взаимодействия между самыми близкими парами 
спинов будет давать тот же самый результат, что и гамильтониан 
с дальнодействующим дипольным взаимодействием. 
Этот гамильтониан может использоваться для описания искусственного двумерного квадратного 
спинового льда, подготовленного методом литографии \cite{Mol2010}. 
Несмотря на то, что фрустрации спинов проявляются из взаимодействия дальних соседей, 
этот гамильтониан содержит эффективный радиус взаимодействия
\begin{equation}
\ham = \frac{J_{eff}}{2} \sum_{<j,k>} S_j S_k,
\end{equation}
где суммируются ближайшие соседние пары спинов и $J_{eff}$ является эффективным 
взаимодействием, которое включает в себя как обменное и диполь-дипольное взаимодействие, 
и подразумевает различные значения для двух различных направлений пары спинов 
(перпендикулярные или параллельные). Однако, в главе \ref{chap:longshortrange}
будет наглядно показано изменение термодинамического поведения в сравнении предложенной модели
с моделью дальнодействующего диполь-дипольного взаимодействия.


\subsection{Спиновый лед искусственного и естественного происхождения}
\label{seq:review_spin_ice}

%Взято из статьи с Окабе
В последнее время, материалы спинового льда привлекают много внимания 
\cite{harris1997geometrical,Ramirez1999,Bramwell}, а наиболее интересными объектами с экзотичной 
физикой являются геометрически фрустрированные магнетики. 
Прототипами материалов естественного спинового льда являются пирохлоры Dy${_2}$Ti${_2}$O${_7}$ и 
Ho${_2}$Ti${_2}$O${_7}$. 
В этих материалах магнитные ионы (Dy$^{3+}$ либо Ho$^{3+}$) 
образуют тетраэдрическую решетку 
пирохлора, рисунок \ref{fig:pyroclore_lattice}, и локальное 
окружение поля кристалла становится причиной направления магнитных моментов 
вдоль линий, связывающих центры двух тетраэдров при низких температурах \cite{Bramwell,Diep}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=6.3cm]{fig0_pyrochlore_structure.eps}
		\caption{
			Элементарная ячейка решетки пирохлора, $L=1$.
			Спины Изинга ($N=16$) размещены на вершинах тэтраэдров.
			Спины на противоположных границах продублированы для большей наглядности.
		}
		\label{fig:pyroclore_lattice}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Взято отсюда https://arxiv.org/pdf/1611.00744v1.pdf
Изначально, в новаторских экспериментах группы Шниффера из университета 
Пенсильвании \cite{Wang2006} искусственный спиновый лед понимался соответственно 
его названию: искусственно созданная система, которая имитирует некоторые аспекты 
физики фрустраций, наблюдаемые в спиновом льду пирохлора.
Решетка пирохлора состоит из тетраэдров, соединенных общими вершинами. 
В этих вершинах расположены редкоземельные ионы. Эти ионы имеют большие спиновые 
магнитные моменты и сильное поле кристалла наводит на них одноосную анизотропию, 
чья легкая ось лежит вдоль линии между центрами двух соседних тетраэдров.
Каждый магнитный момент направлен внутрь одного из двух тетраэдров, 
и наружу другого, и таким образом, может принимать только два состояния. 
В этом смысле моменты описываются как Изинг-подобные. Если рассматривать все 
четыре момента в заданном тетраэдре, то становится очевидно, что их взаимодействие 
должно быть фрустрированным, так как не возможно направить все 
моменты одновременно внутрь либо наружу.
Лучшее, что может быть сделано, это упорядочение <<два внутрь - два наружу>> 
в каждом тэтраэдре, идентичное правилу льда Бернала-Фаулера для 
фрустрированного расположения спинов протонов в водяном льду \cite{Bernal1933}. 
Таким образом, статистическая механика спинового льда идентична механике водяного 
льда, и эти системы имеют подобные макроскопические вырождения основного состояния 
и одно и то же значение остаточной энтропии Полинга \cite{Pauling,Ramirez1999}.

Научная группа Шниффера построила систему, которая является физической 
реализацией вершинных моделей <<квадратного льда>>, теоретически исследованную 
ученными Ву \cite{Wu1967} и Лиебом \cite{Lieb1967} в 1960-х годах, которая, 
в свою очередь, была версией модели Слейтера для сегнетоэлектриков 
$KH_2PO_4$ \cite{Slater1941}. 
Их подход заключался в представлении спинов атомов решетки пирохлора 
в виде наноразмерных однодоменных ферромагнитных макроспинов.
Для этого требовалось спроектировать форму и размер наномагнитов так, 
чтобы они были достаточно малы, чтобы быть однодоменными, 
и проявляли четкую одноосную анизотропию для симуляции необходимого 
Изинг-подобного поведения. Для достижения этих целей они выбрали решетку 
с рисунком островков размером 80~нм~$\times$~220~нм~$\times$~25~нм из плотной пленки пермаллоя ($Ni_{81}$ и $Fe_{19}$). 
Материал подобран таким образом, чтобы в нем практически отсутствовала 
магнитокристаллическая анизотропия. Это значит, что векторы намагниченности полностью 
контролируются формой наноэлементов: продолговатая форма островка наводит анизотропию формы и 
параллельно упорядочивает спины атомов вдоль длинной стороны.
Суммарный объем наноостровка примерно $\sim 10^5$ $\text{нм}^3$ либо 
меньше. Это предотвращает образование нескольких доменов намагниченности и, 
следовательно, островки ведут себя как почти идеальная Изинг-подобная частица \cite{1948Stoner}.

Изинг-подобное поведение магнитного момента островка подтверждено изображениями магнито-силовой микроскопии (МСМ) \cite{nisoli2013colloquium}, и независимыми 
исследованиями магнитных состояний наночастицы используя метод фотоэмисионной электронной микроскопии (PEEM) и рентгеновского магнитного кругового дихроизма (XMCD) \cite{PhysRevLett.111.057204, Kapaklis.Vassilios2014}.
Благодаря наномасштабу будет логичным рассматривать момент наноостровка 
как магнитный точечный диполь. 
Работы \cite{Nefedev2010260, Nefedev2011325, Ivanov2012222,Ivanov2011} 
представляют результаты численного моделирования МСМ экспериментов, 
и результаты исследования влияния анизотропии формы на поведение наноостровков.
Можно сделать вывод, что МСМ-изображения показывают отсутствие мультидоменных 
состояний, и возможно игнорировать неравномерное намагничивание 
наноостровков \cite{nisoli2013colloquium}.
Расстояние между исследуемыми в этих работах наноостровками было достаточно большим, чтобы пренебречь спин-спиновым
взаимодействием между атомами отдельных островков, и рассматривать только дипольное
\cite{nisoli2007ground,nisoli2010effective,Wang2006,nisoli2013colloquium}.
Намагниченность островка для Пермаллоя составляет $\sim 10^{7} \mu_B$.
Массивы искусственного спинового льда изготавливаются при помощи
литографии: на немагнитной подложке вырезаются структуры однодоменных ферромагнитных
островков с определенной геометрией (квадратная \cite{Wang2006},
гексагональная \cite{chern2011,moller2009magnetic}, типа кирпичной кладки \cite{li2010comparing}, медовых
сот \cite{ladak2010direct,mengotti2011real}, и т.д.).


Таким образом, однодоменные ферромагнитные наноостровки спинового льда (СЛ) имеют магнитные 
моменты, которые ведут себя как суперспины Изинга \cite {Wang2006}.
Они привлекательны как с экспериментальной, так и с 
теоретической точек зрения.
Интерес к созданию и исследованию таких спин-лед-образных 
систем обусловлен открытием фактически неограниченных 
возможностей в конструировании и настройке геометрии массивов.
Современная техника нанолитографии позволяет создавать массивы 
наночастиц нанометровых размеров.
Отслеживание термодинамических состояний и конкретных магнитных 
конфигураций становится возможным благодаря достижениям в МСМ и других высокочуствительных техниках, например, PEEM и XMCD.

Изначально системы искусственного квадратного суперспинового льда (ИКССЛ) создавались с целью моделирования поведения 
образцов пирохлора, но сегодня спиновый лед стал вполне самостоятельной 
платформой для проверки хорошо известных моделей статистической механики, 
таких, например, как модель Изинга \cite{unnar_artificial_ising}, и 
даже моделей, не имеющих аналогов среди реальных материалов \cite{triangular_asi}.
При этом  в процессе приготовления образцов возможно варьировать 
параметр решетки, геометрию массива, магнитные моменты и геометрию 
наноостровков в момент создания образца, чтобы  энергетические 
барьеры между отдельными микросостояниями были порядка $k_{B} T$ 
или более \cite{PhysRevLett.111.057204}.
Другими словами, существует возможность <<замораживать>> магнитные состояния, 
т.е. делать их более статичными при фиксированной $T$,  или наоборот, 
сокращать <<время жизни>> доступных для наблюдения микросостояний. 

Сегодня известны новые геометрии решеток искусственного квадратного спинового льда (ИСЛ), некоторые из которых 
создаются и исследуются экспериментально, например, гексагональная решетка \cite{chern2011,moller2009magnetic}, или \cite{morrison2013unhappy,chern2013degeneracy,gilbert2014emergent,gilbert2015emergent,morrison2013unhappy}.

Суперспины упорядочены вдоль ребер квадратной периодической решетки, 
чтобы к вершинам были направлены группы по 4 спина, 
как показано на рисунке \ref{square_ice}. Геометрии квадратного спинового льда (КСЛ) и пирохлора подобны тем, 
что в узлах обеих решеток встречаются по 4 спина. 
Однако, класс решеток все же отличается числом
ближайших соседей спина в первой координационной сфере: для КСЛ 4, для пирохлора 6.
Есть $2^4 = 16$ возможных магнитных конфигураций для любой выбранной вершины, 
как показано на рисунке \ref{square_ice}в. Шесть из них подчиняются 
<<два-внутрь/два-наружу>> правилу льда. 
Учет длины взаимодействия показывает, что не все парные взаимодействия 
эквивалентны: центры перпендикулярно направленных макроспинов геометрически расположены ближе друг к другу, чем центры сонаправленных макроспинов. 
Поэтому, взаимодействия между перпендикулярно направленными наномагнитами КСЛ
сильнее, чем взаимодействие между сонаправленными.
Таким образом, шесть конфигураций могут быть разделены на 
группы из двух состояний с нижайшей энергией, и остальных состояний с энергией 
немного выше.
В то время как в трехмерной системе пирохлора все спины в элементарной ячейке равноудалены 
друг от друга, поэтому шесть состояний 
энергетически вырождены, два состояния имеют максимальную энергию, 
а остальные имеют нулевую энергию. 

В терминологии предложенной Вангом и др. \cite{Wang2006}, и в последствии принятой 
сообществом, эти две группы низкоэнергетических конфигураций КСЛ называют 
<<Тип~1>> и <<Тип~2>>, соответственно. 
В модели гантелей такие узлы будут иметь нулевой заряд.
Восемь <<Тип 3>> конфигураций нарушают правило льда и имеют <<три-внутрь/один-наружу>>, 
либо <<три-наружу/один-внутрь>> упорядочения, и имеют результирующий 
магнитный заряд $\pm 2q$ в модели гантелей \cite{Wang2006}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{square_spin_ice_topology}
	\caption{
		Квадратный искусственный спиновый лед \cite{marrows2016experimental}.
		а) Снимок атомно силового микроскопа, показывающий упорядочение 
		наномагнитов вдоль ребер квадратной решетки. 
		б) Магнито-силовая микроскопия того же образца, показывающего 
		магнитные поля каждого наномагнита в виде светлого и темного контраста. 
		в) Шестнадцать возможных магнитных конфигураций вершин решетки 
		квадратного спинового льда, разделенные на четыре типа по уровню энергии. 
		\label{square_ice}
	}
\end{figure}

Последний <<Тип 4>> включает в себя две высокоэнергетических конфигурации, 
<<все-внутрь>> или <<все-наружу>>, и узел имеет магнитный заряд $\pm 4q$. 
Тот факт, что только два типа конфигураций имеют нижайшее энергетическое 
состояние, означает, что такая система представляет двойное вырождение основного 
состояния, конфигурация которого представляет собой шахматное 
упорядочение вершин типа 1 \cite{Morgan2011a}.
Для решетки пирохлора основное состояние макроскопически вырождено.

В идеальном случае, в теоретически исследованной шестивершинной 
модели \cite{Wu1967,Lieb1967}, найдены только вершины типа 1 и 2, 
и правило льда соблюдается везде. В парамагнитной фазе (при отсутствии магнитного взаимодействия), все конфигурации становятся равновероятными. 
Экспериментальные результаты Ванга и др. находятся между этими 
двумя крайностями \cite{Wang2006}. Несмотря на то, что наблюдались 
все 16 типов вершин, система обладала преимущественно типами 1 и 2, 
и соответственно типы 3 и 4 были в дефиците по сравнению со случайным упорядочением. 
Преобладание типов 1 и 2 возрастало при уменьшении параметра решетки КСЛ, 
то есть при более плотном упаковывании наномагнитов, 
что усиляло магнитостатическое взаимодействие и повышало вероятность соблюдения 
правила льда в вершинах решетки. Из этого можно сделать вывод, что 
макроспины имеют критическое поле перемагничивания. 
Для эффективной и корректной постановки эксперимента 
параметр решетки должен быть ограничен с одной стороны максимальным значением,
чтобы островки имели достаточно сильные поля взаимодействия,
и с другой стороны минимальным значением, чтобы сила взаимодействия не превышала
силу анизотропии формы, для предотвращения возникновения многодоменности.

Другая лед-подобная геометрия называется кагоме или гексагональная 
решетка льда (или пчелиные соты, от англ honeycomb), которая была 
теоретически проанализирована  Виллсом и др. \cite{Wills2002}. 
Здесь макроспины упорядочены вдоль ребер гексагонального рисунка 
(см. рисунок \ref{kagome_ice}), визуально напоминающего пчелиные соты.
Эта система является аналогом спинового льда пирохлора в большом 
магнитном поле, приложенном вдоль $\langle 111 \rangle$ направления \cite{Matsuhira}. 
Искуственные экспериментальные реализации этой геометрии были исследованы 
параллельно Танака и др. в университете Кэйо, Япония \cite{2005Tanaka} 
и научной группой под руководством Менготти и др. в институте Пауля Шеррера, 
Швейцария \cite{Mengotti2008}.
Эта решетка имеет два неэквивалентных структурных типа вершин, 
изображенных на рисунке \ref{kagome_ice}в.
Каждый из них может принимать до $2^3 = 8$ возможных магнитных 
конфигураций: Тип 1 подчиняется <<два-внутрь/один-наружу>> либо 
<<два-наружу/один-внутрь>> псевдо правилу льда (псевдо, так как конфигурацию вершины определяет три, а не четыре спина) и несет в себе чистый 
заряд $\pm q$; Тип 2 имеет <<все-внутрь>> или <<все-наружу>> конфигурации, 
заряд $\pm 3q$. Они показаны на рисунке \ref{kagome_ice}г. 
В этой структуре нет незаряженных вершин.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{kagome_topology}
	\caption{
		Искуственный гексагональный спиновый лед \cite{marrows2016experimental}. 
		а) Атомно силовая микроскопия показывающая упорядочение наномагнитов 
		вдоль ребер гексагонального узора. 
		б) Магнитно-силовая микроскопия того же образца, показывающая магнитные 
		поля каждого наномагнита в виде темного или светлого контраста. 
		в) Два эквивалентных типа структурной вершины гексагонального спинового льда. 
		г) Восемь возможных магнитных конфигураций для вершин на гексагональной решетке.
		\label{kagome_ice}
	}
\end{figure}


Интерес к теоретическому изучению термодинамических свойств
спинового льда обусловлен особенностями геометрии решетки и расположением
диполей в пространстве образцов, и подогревается обширными перспективами 
практического применения искусственных массивов ферромагнитных наночастиц. 
Из-за сильных конкурирующих взаимодействий в узлах
решетки, вероятность смены конфигурации слабо зависит от изменений
температуры (при условии, что размер диполя превышает суперпарамагнитный
предел). Таким образом, геометрия квадратного спинового льда определяет
сложную структуру фазового пространства. Термодинамические
характеристики описанных систем интересны и важны для рассмотрения
с теоретической и экспериментальной точек зрения \cite{nisoli2007ground,nisoli2010effective}.

Материалы искусственного спинового льда могут
описываться с помощью эффективного термодинамического формализма
\cite{nisoli2007ground,nisoli2010effective}.
В дополнение, в некоторых работах были сделаны предсказания о температурном
поведении искусственного спинового льда \cite{nisoli2010effective,ke2008energy}.
Например, внешние воздействия в виде изменяющегося магнитного поля
влияют на свойства спинового льда по разному при различных температурах
\cite{nisoli2010effective,ke2008energy}. 

Точно известно, что в конфигурации минимальной энергии 
ИКССЛ, намагниченность каждого наноостровка, принадлежащего одному квадрату,
направлена <<по>> либо <<против>> часовой стрелки в шахматном
порядке \cite{Wang2006}. При повышении температуры порядок постепенно пропадает, 
структура переходит в суперпарамагнитную фазу. 
Температура фазового перехода может варьироваться в
зависимости от параметра решетки, формы и материала магнитных островков.
При этом она может быть как выше, так и ниже температуры внутреннего
упорядочения магнитных моментов. Эта тема подробно раскрыта в главе \ref{chap:longshortrange}.

Еще одной важной проблемой спинового льда является
длина магнитостатического взаимодействия магнитного диполя. 
При построении компьютерной реализации модели Изинга с взаимодействием ближайших соседей,
скорость вычисления будет полиномиально превосходить скорость любой
другой модели, учитывающей дальнодействие. 
В большинстве исследований \cite{de2014magnetic,gliga2015broken}
рассматриваются исключительно ближние спин-спиновые корелляции,
либо зарядовая модель, так же учитывающая только ближнее взаимодействие.
В сравнении близко и дальнодействующих моделей, термодинамическое поведение структур
спинового льда  может существенно отличаться и, как следствие, приводить к проявлению несуществующих физических явлений. 
Так, например проявление фрустраций, предсказанное авторами \cite{Diep,nisoli2013colloquium}
опровергнуто в рамках авторской работы \cite{shevchenko2016magnetic}. 
Более подробная информация приведена в главе \ref{chap:longshortrange}, где получение результата стало возможным благодаря существенному уменьшению системы до размеров, пригодных для анализа методом полного перебора всех возможных конфигураций.
Необходимость разработки новых вычислительных методов и эффективных моделей взаимодействия систем диполей очевидна. Невозможно исследовать влияние дальних корреляций на термодинамическое поведение магнитной системы со статистически значимым числом диполей, используя метод полного перебора. 

В диссертационном исследовании использовались модели Изинга и 
точечных диполей для исследования решеток спинового льда.
Для получения результатов, приближенных к экспериментальным, учитывалось
как взаимодействие диполей с ближайшими соседями, так и дальнодействующее взаимодействие. 

%\subsection{Усложненные модели спинового льда}
%\subsubsection{Треугольная решетка}
%\subsubsection{Гексагональная решетка}
%\subsubsection{Решетка кирпичной кладки}
%\subsubsection{Случайно упорядоченная решетка, или спиновый снег}

\subsection{Спиновое стекло}
\label{par:spin_glass}

% Взято отсюда https://arxiv.org/pdf/1205.3432v1.pdf
Спиновое стекло - это неупорядоченная магнитная система, в которой два 
рядом расположенных магнитных момента имеют примерно равную вероятность 
либо ферромагнитного (энергия понижается для сонаправленных моментов), либо 
антиферромагнитного (энергия понижается для противонаправленных моментов) взаимодействия. 
Это может быть достигнуто несколькими способами. Наиболее распространенным 
является замена, в случайных местах, очень небольшой концентрации 
(не более нескольких процентов) магнитных элементов, часто железа или марганца, 
внутри немагнитного металлического образца, например благородного металла 
(медь, серебро, или золото). В этих разбавленных магнитных сплавах, спины, 
локализованные на атомах примеси поляризуют окружающий проводимый 
электронный газ в концентрические сферы переменной 
спиновой поляризации (явление известно как взаимодействие Рудермана - Киттеля - Касуя - Иосиды (РККИ)~\cite{ashcroft2005solid}). 
В зависимости от размещения двух соседних магнитных примесей, магнитное 
взаимодействие, распространяющееся через электроны проводимости, может таким образом 
быть или ферромагнитным или антиферромагнитным.

Сульфид европия стронция  ($Eu_x Sr_{1-x}S$, где $x$ концентрация 
европия составляет обычно несколько десятых) является спиновым стеклом. 
Взаимодействия ближайших соседей в такой структуре имеет ферромагнитный характер, 
а взаимодействия следующих по дальности антиферромагнитный. 
Поскольку магнитная примесь европия заменяется случайным образом 
в немагнитном стронции, это изменяет распределение конкурирующих 
ферромагнитных и антиферромагнитных взаимодействий.

Cпиновые стекла могут быть одноосными (т.е. спины могут 
указывать только вдоль одной оси) или изотропными; они могут иметь 
кристаллическую или аморфную структуру.

Спиновые стекла обладают неупорядоченной конфигурацией 
основного состояния: в то время как в типичной низко энергетической атомной 
конфигурации стекла отсутствует дальнодействующий трансляционный порядок, 
спиновая конфигурация спинового стекла испытывает недостаток дальнего 
ориентационного порядка.

С точки зрения физики, спиновые стекла и 
другие системы с замороженным беспорядком обнаруживают серьезный 
пробел в нашем понимании конденсированных сред.
Проблема в том, что спиновые стекла не обладают какой-либо симметрией, которая 
делает доступным изучение кристаллов, ферромагнетиков, сверхпроводников и 
других однородных систем; отсутствие этих симметрий существенно усложняет 
анализ поведения спинового стекла.
Одновременное присутствие и беспорядка, и фрустраций может привести к новым 
видам нарушенной симметрии и появлению новых, ранее неизвестных физических явлений.

Наконец, изучение спиновых стекол привело к удивительному разнообразию применений 
в задачах биологии, информатики, экономики и других областей. Стоит еще раз отметить, 
что полезность концепции 
спинового стекла позволяет модели служить в качестве моста к областям науки за 
пределами физики и является одной из первых причин, почему спиновые стекла стали 
рассматриваться в исследованиях связанных с изучением сложных систем \cite{SteinandNewman}.



%\section{Выводы}
%
%В главе проведен литературный обзор моделей магнитных систем, 
%а так же теоретических методов вычисления термодинамических свойств.
%
%Даны физические определения фрустраций, магнитной восприимчивости, теплоемкости, энтропии, и критических индексов, 
%необходимые для описания основных термодинамических свойств магнитных равновесных систем 
%при отсутствии внешнего магнитного поля. 
%Уравнения теплоемкости и энтропии приведены к удобной форме для вычисления их температурного поведения без выполнения дифференцирования.
%
%Проанализированы определения фрустраций, встречающиеся в научной литературе, а {также} приведена авторская формулировка и предложен количественный параметр фрустраций $p_f$. Показан пример вычисления $p_f$ для антиферромагнитной квазиодномерной цепочки спинов Изинга с четырьмя ближайшими соседями и получены значения $p_f$ для фрустрированного спинового льда на квадратной, гексагональной, пирохлор и шакти решетках. Приведена известная классификация магнитных моделей и структур решеток на основе критических индексов.
%
%Описаны геометрии решеток и модели систем взаимодействующих частиц, 
%которые используются и применяются в проводимых исследованиях. 
%Обозначены возможные подходы к моделированию систем с различным радиусом взаимодействия. 
%Подробно рассмотрены магнитные структуры искусственного и естественного спинового льда, спинового стекла.